# docker-compose

_Compose_ es una herramienta que define y corre aplicaciones basadas en múltiples contenedores con Docker.

La definición se realiza en un único archivo `docker-compose.yml`. Ese archivo será la referencia declarativa de lo que esperamos sea nuestra aplicación (redes, volúmenes, contenedores).  Es la tarea de `docker-compose` llevar al estado deseado el conjunto de nuestra infraestructura de contenedores.

Utilizando el ejemplo de Wordpress de la sección anterior definen los servicios y redes en un único `docker-compose.yml`

```
version: '3'

services:

# IMPERATIVE:
# docker network create wp
# docker run \
# -e MYSQL_ROOT_PASSWORD=rootpass \
# --name wpdb \
# --network wp \
# -v "$PWD/database":/var/lib/mysql \
# -d mariadb:latest

  wpdb:
    image: mariadb:latest
    container_name: wpdb
    volumes:
      - $PWD/database:/var/lib/mysql
    environment:
      - MYSQL_ROOT_PASSWORD=rootpass
    networks:
      - wp

# IMPERATIVE:
# docker run \
# -e WORDPRESS_DB_PASSWORD=rootpass \
# -e WORDPRESS_DB_HOST=wpdb \
# --name wordpress \
# --network wp \
# -p 8081:80 \
# -v "$PWD/html":/var/www/html \
# -d wordpress

  wordpress:
    depends_on:
      - wpdb
    image: wordpress
    container_name: wordpress
    networks:
      - wp
    ports:
      - "8081:80"
    volumes:
      - $PWD/html:/var/www/html
    environment:
      - WORDPRESS_DB_PASSWORD=rootpass
      - WORDPRESS_DB_HOST=wpdb

networks:
  wp:	
```

## UP

Se lanza la aplicación con la opción `up` y opcionalmente `-d` para que ejecute _detached_ de la consola:

```
$ docker-compose up -d
Creating network "wp_wp" with the default driver
Creating wpdb ...
Creating wpdb ... done
Creating wordpress ...
Creating wordpress ... done
```


## PS

```
$ docker-compose ps
  Name                 Command               State          Ports
-------------------------------------------------------------------------
wordpress   docker-entrypoint.sh apach ...   Up      0.0.0.0:8081->80/tcp
wpdb        docker-entrypoint.sh mysqld      Up      3306/tcp
```

## STOP / START / RESTART

Compose nos permite detener, iniciar o reiniciar nuestra aplicación en múltiples contenedores con un único comando

## DOWN

La opción `down` detiene la aplicación y borra todos los recursos definidos en el `docker-compose.yml`

```
$ docker-compose down
Stopping wordpress ... done
Stopping wpdb      ... done
Removing wordpress ... done
Removing wpdb      ... done
Removing network wp_wp
```


## Comandos docker no disponibles

Existen comandos docker que **no están disponibles** para usar en `docker-compose`, esos comandos son:

* Los comandos de administración como: `save, search, images, import, export, tag, history`
* Los comandos de interacción con el usuario como `attach, exec, login, wait`

---

## Ejercicios

### 1.

Basados en la imagen [tomcat](https://hub.docker.com/_/tomcat/) que escucha en el puerto 8080.

Crear. un `docker-compose.yml` para levantar una aplicación tomcat del ejemplo [Sample Application](https://tomcat.apache.org/tomcat-8.0-doc/appdev/sample/)

### 2. 

Utilizando la aplicación _cloud native_ **traefik** configurar un proxy reverso para la aplicación del ejercicio **1** que escuche en el puerto 80 (u otro que prefiera)

Imagen: [traefik:latest](https://hub.docker.com/_/traefik)

---

Referencias:

* [Overview of Docker Compose](https://docs.docker.com/compose/overview/)
* [Compose file version 3 reference](https://docs.docker.com/compose/compose-file/)
